---
title: Labirintos da Terra Brazylis
subtitle: Glauber, Teat(r)o Oficina e a Epifania Final
author: Josafá Veloso
img: 1/bgs/luta_II_zabaneiras.jpg
alt: Cena de "Os Sertões - Luta II - O Desmassacre" do Teat(r)o Oficina
order: 14
---


1. Nunca mais fui o mesmo depois de ver _Os Sertões - Luta II - O Desmassacre_ no Teat(r)o Oficina de São Paulo. “Foi destino certo”, como diz cego Júlio para Antônio das Mortes em _Deus e o Diabo_, de Glauber. Nunca havia visto um espetáculo do Oficina. Haviam me dito que aquela era a última parte da adaptação da obra clássica de Euclides e que durava mais de seis horas (!). Ao término do primeiro Ato. Três horas e meia depois, eu realmente achei que todas as seis horas de espetáculo haviam se passado. Senti isso não por tédio, mas por êxtase. Ali, na terra da Rua Jaceguai, eu havia passado por uma experiência de transe, de não-tempo: Um gostinho de ETHERNIDADE. Bateu no meu corpo um ritual antropofágico que no mesmo caldeirão misturava o profeta-bailarino Zaratustra, o rigor cósmico de Artaud, a alegria de Oswald e as alegorias de Glauber.

>Glauber completaria 76 anos no último dia 14 de Março. No dia, um sábado, revi _Deus e o Diabo_ na tela grande. Ele sempre me pega. Entro num leve transe. Do signo de Peixes, Glauber faz aniversário um dia depois de seu conterrâneo, o baiano Antônio Vicente Mendes Maciel, o Conselheiro, líder messiânico do arraial de Canudos. Revia o filme 51 anos depois de sua primeira exibição que aconteceu no dia 13 de Março de 1964, na mesma hora em que Jango discursava na Central do Brasil: o estopim do Golpe Militar que (ainda) não acabou.<vue-tooltip text="A Rede Globo e a Polícia Militar são os dois mais vigorosos rebentos do regime..." index="1"></vue-tooltip>

>Vendo o filme, tremo ao ouvir o vaqueiro Manuel, no alto de Monte Santo, confessar aos céus e ao vento bravo que corta como lâmina a pequena multidão de beatos que “Tô condenado, mas tenho coragem! Entrego meu caminho ao Senhor pra libertar o meu povo!”. Sobe a música de Villa-Lobos. Manuel se ajoelha aos pés do beato Sebastião, uma versão de Antônio Conselheiro à Glauber. Um Conselheiro negro. Preto como o Firmino de Antônio Pitanga em _Barravento_, ou como Zumbi em _O Leão de Sete Cabeças_, ou o Cristo Negro (novamente encarnado por Pitanga) de Idade da Terra...

>Assim Euclides descreveu um negro que o impressionou num dos momentos derradeiros da Campanha: “um primor de estatuária modelado em lama (...), feito uma estátua, uma velha estátua de titã, soterrada havia quatro séculos e aflorando, denegrida e mutilada, naquela imensa ruinaria de Canudos.” (CUNHA, 2001, p.732).

> <b>Ora, this is it: “Moir, un noir”.</b>

2. Glauber era mais cristão que dionisíaco. Evidente. O que pode colaborar para alguns devaneios diante de sua morte trágica. “Vou morrer com 42 anos”, dizia. “O dobro de idade com que morreu Castro Alves”. Por duas vezes, na voz de Sérgio Ricardo, ouve-se em _Terra em Transe_ os versos do poeta romântico: “A praça é do povo, como o céu é do Condor”.

>O povo. Euclides da Cunha, antes de Gilberto Freyre, antes de Darcy Ribeiro, anuncia o Povo Brasileiro! Qual a força místico-política deste povo? É a pergunta que fazem os filmes de Glauber e a transcriação de Os Sertões realizada pelo Teatro Oficina.

>Paulo Martins, o poeta-intelectual de _Terra em Transe_, assim delira em sua mórbida decomposição: “Ando nas ruas e vejo o povo magro, apático, abatido. Este povo não pode acreditar em nenhum partido. Este povo alquebrado, cujo sangue sem vigor, este povo precisa da morte mais do que se possa supor. O sangue que estimula no irmão a dor, o sentimento do nada que gera o amor; a morte como fé, não como temor”.

>Aviso a todos os esquerdistas de todas as Universidades Federais deste país: Jamais se erguerá uma revolução proletária entre nós. Paulo Francis dizia: “Só mesmo no Brasil pra se levar comunismo a sério”. Ora, o que emana do povo não é a consciência diante da luta de classes, mas o misticismo. É isso que nos diz a obra de Glauber, do Oficina e do próprio saudoso Eduardo Coutinho que, como Glauber, tinha o mesmo gosto pelo plano-sequência, a fabulação, o mágico... <vue-tooltip text="Coutinho & Glauber: Labirinto a ser investigado... O futuro é a síntese dos dois. (Palavra de Honra). O cinema de Ardiley Queirós já aponta isso." index="2"></vue-tooltip>

>A _Idade da Terra_, assim como _Luta II_, propõe uma Revolução Estética. A forma é o conteúdo. Brecht é um lindo poeta. Mas mais importante que a consciência é a percepção. As ideologias do século XX só nos deixaram cinzas. Não se enganem. Guerra sem dor. Luta sem armas. Magia. Antropofagia. Quem tiver ouvidos para ouvir, ouça.

3. Zé Celso e o Oficina, no entanto, são, definitivamente, mais dionisíacos que cristãos. A cada dia que Zé continua vivo, mais indestrutível continuam a ser suas escolhas para uma vida tragicômica de inspiração oswaldiana (e nieztcheana). Ao final de _Luta II_, Canudos está cercado. Antônio Zaratustra Conselheiro (Zé Celso) prepara-se para deixar a terra dos viventes e embarcar para o Céu. Glauber Rocha (Mariano Mattos) aparece como numa grua para filmar o enterro do Conselheiro, (como em _Di-Glauber_ de 1977), “Glauber!”, exclama um surpreso Zé-Conselheiro.

>Esta cena pode ser vista e revista pela ETHERNIDADE em DVD, na caixa com todos os filmes d´Os Sertões, à venda na bilheteria do Teatro Oficina, no Bixiga. Eryk Rocha, filho de Glauber (diretor do belíssimo Rocha que Voa), dirigiu esta quinta e derradeira _Luta II - O Desmassacre_.

>Estive presente nas exibições das cinco partes de _Os Sertões nos cinemas_, em Setembro de 2010. Lembro-me que antes de começar a sessão de _Luta II_, Zé Celso, antes de sentar-se, disse aos poucos presentes: “Hoje é um dia histórico!”.<vue-tooltip text="Um dos presentes era a crítica de cinema Maria do Rosário Caetano." index="3"></vue-tooltip>

>Na esteira dos delírios de Richard Wagner, inseri-se _Luta II_. Filme magnífico. Cinema Total. Nele já não há apenas Nietzsche, Artaud, Oswald e Glauber, que dançavam juntos no teatro desenhado por Lina Bardi. Aqui, uma fronteira foi atravessada. Em _Luta II, o filme_, as especificidades do cinema são postas à prova. Em seus procedimentos de filmagem e, notadamente, de montagem, dão o ar da graça inspirações vindas de Eisenstein, Buñel e Kubrick. Meninos, eu vi.

4. Em _O Encouraçado Potemkin_ há uma insatisfação dos marinheiros cuja origem foi a péssima alimentação abordo. Até os primeiros quinze minutos de filme, poucas intervenções radicais na linguagem. Porém, quando um dos marinheiros lava um dos pratos da tripulação, vemos em _close_ a inscrição de uma frase da Oração do Pai-Nosso: “O pão nosso de cada dia dai-nos hoje”. Violentamente, o marujo quebra o prato. Os fotogramas da sequência se repetem. São postos fora de continuidade. É a primeira fagulha de revolta do encouraçado! A impressão sensível que se tem é a de _conflito_. A mesma impressão de choque que se tem com as repetições de fotogramas e a descontinuidade de Corisco ao saltar para trás após o mandato de Antônio das Mortes: “Se entrega Corisco!”. O mesmo _conflito_, o mesmo choque que se sente em muitas sequências de _Luta II_.

>Assim diz o Fólio 2 do artigo “Dramaturgia da Forma”, de Eisenstein, de abril de 1929:

<center>No campo da arte, o princípio dialético da dinâmica ganha corpo no

_CONFLITO_

Como o mais essencial princípio fundamental da existência de toda a obra de arte e de todo gênero artístico.

Pois a arte é sempre conflito:

1. Segundo sua missão social

2. Segundo sua essência

3. Segundo sua metodologia</center>

<font align="right">(ALBERA, 2011, p. 80,81).</font>

>Em novembro de 2007, o Teatro Oficina completava um círculo iniciado em 1971 na viagem de “Utropia” pelo Brasil. Se lá o Oficina desejava um filme a partir de _Os Sertões_, aqui, 36 anos depois, _Os Sertões_, (suas cinco partes, que juntas somam mais de 26 horas), era levado à cidade de Canudos, no interior da Bahia. Ava Rocha, filha de Glauber, irmã de Eryk, assistente de direção de _Luta II_, fez dessa empreitada um filme chamado _Ardor Irresistível_, de 50 minutos. Alternando imagens das apresentações com experiências mais sensoriais com os atores do grupo na Caatinga, Ava deixa para o final a imagem síntese deste labirinto: Em mística introspecção, sobem Monte Santo, Antônio Zaratustra Conselheiro (Zé Celso), Glauber Rocha (Mariano Mattos) e outros personagens da peça-filme. No cume da montanha sagrada, na última imagem do filme, vê-se, em câmera lenta, na luz estourada do Sertão: Dionísio! (Lucas Weglinsk).

><b>Euclides da Cunha, João Guimarães Rosa, Glauber Rocha e o Teatro Oficina são galhos do mesmo tronco. Enveredando no labirinto mítico do Sertão metafísico da Terra do Pau Brasil.</b>

## BIBLIOGRAFIA

ALBERA, François. Eisenstein e o Construtivismo Russo. São Paulo. Cosac Naify, 2011.

CUNHA, Euclides da. Os Sertões, campanha de Canudos; Edição, prefácio, cronologia, notas e índices Leopoldo M. Bernucci. São Paulo: Ateliê Editorial, 2001.<vue-tooltip text="Este texto envolve uma pesquisa maior que mergulha em Euclides, Glauber e o Oficina: Tese de Mestrado a ser defendida em 2016 no PPGCA-UFF denominada “Glauber, Teat(r)o Oficina e a Epifania Final - uma análise crítica de Luta II - O Desmassacre”. Quem viver, verá." index="4"></vue-tooltip>
